\documentclass{beamer}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc} %caracteres acentuados
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{color,graphicx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{multicol}
%\usepackage{caption} % <- no início do ficheiro !!! Vou comentar porque não funciona no beamer http://bugs.debian.org/cgi-bin/bugreport.cgi?bug=388267
\usepackage{listings}
\usepackage{bibentry}

\lstset{
	numbers=left,
	stepnumber=5,
	firstnumber=1,
	numberstyle=\tiny,
	breaklines=true,
	frame=shadowbox,
	basicstyle=\tiny,
	stringstyle=\ttfamily,
	showstringspaces=false,
	extendedchars=\true,
	inputencoding=utf8,
	tabsize=2,
	%captionpos=bottom
}

% Beamer numbered captions
\setbeamertemplate{caption}[numbered]
\numberwithin{figure}{section}
\numberwithin{table}{section}

%\usetheme{CambridgeUS}
\mode<presentation>{\usetheme{AnnArbor}}
\definecolor{uofsgreen}{rgb}{.125,.5,.25}
%\usecolortheme[named=uofsgreen]{structure}
\setbeamertemplate{footline}[page number]
\AtBeginSection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
}

\AtBeginSubsection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}
}

\title{\textbf{Computação distribuída}}
\author{Eduardo Ferreira dos Santos}
\institute{Ciência da Computação \\ 
Universidade Presbiteriana Mackenzie}

\date{\today}
%\logo{\includegraphics[scale=0.2]{../imagens/logo-ceub}}

\begin{document}
\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Professor}
    \begin{center}
        EDUARDO FERREIRA DOS SANTOS, MsC \\
        \bigskip
        Mestre em Computação Aplicada pela Universidade de Brasília -- UnB \\
        \bigskip
%        \begin{figure}[ht!]
%            \centering
%            \includegraphics[scale=0.4]{../imagens/vcard}
%        \end{figure}
    \end{center}
    \begin{itemize}
        \item Áreas de pesquisa:
        \begin{itemize}
            \item Cluster \& Grid;
            \item Processamento de Linguagem Natural;
            \item Recuperação da Informação;
            \begin{itemize}
                \item Modelagem de tópicos;
                \item Busca e recuperação textual;
                \item Classificação de documentos.
            \end{itemize}
            \item Web Semântica;
            \item Bancos de dados NoSQL.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frame{Sumário}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Introdução do curso}

\begin{frame}
    \frametitle{Objetivos}
    \begin{itemize}
        \item Conhecer os mecanismos de funcionamento dos sistemas distribuídos;
        \item Praticar com arquiteturas de sistemas distribuídos:
        \begin{itemize}
            \item Cluster \& grid;
            \item Computação em Nuvem; 
            \item Computação Ubíqua;
            \item IoT;
            \pause
            \item Blockchain?
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Conteúdo programático}
    \begin{itemize}
        \item Fundamentos de Sistemas Distribuídos;
        \item Computação distribuída com \alert{clusters};
        \item Computação distribuída com grids;
        \item Computação distribuída em nuvem;
        \item Computação distribuída P2P;
        \item Computação Ubíqua e IoT
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Livro-texto}
    \begin{minipage}[ht!]{0.49\textwidth}
        \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/livro-texto}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[ht!]{0.49\textwidth}
        \nobibliography*
        \bibentry{hwang2013distributed}
    \end{minipage}
\end{frame}


\section{Conceitos}

\begin{frame}
	\frametitle{Cluster}
	\begin{itemize}
		\item Definição:
			\begin{quote}
				Implementação de compartilhamento de recursos computacionais, utilizando dois ou mais dispositivos de computação~\cite[p. XXXI]{guia-cluster}
			\end{quote}
		\item Organizados em:
		\begin{itemize}
			\item Cluster de Processamento de alto Desempenho (HPC)
			\item Cluster de Balanceamento de Carga e Alta Disponibilidade
			\item Cluster de Banco de Dados
			\item Cluster de Armazenamento
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Grid}
	\begin{itemize}
		\item Definição:
			\begin{quote}
				Rede de execução de aplicações paralelas em recursos geograficamente dispersos e pertencentes a múltiplas organizações~\cite[p. XXXII]{guia-cluster}
			\end{quote}
		\item Aplicação: \alert{serviços sob demanda}
		\item Prover sob demanda \alert{qualquer serviço computacional}
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Demandas Computacionais}
	\begin{center}
		O momento mudou: agora precisamos responder 1.000.000 de requisições por segundo!
	\end{center}
	\begin{itemize}
		\item Alta disponibilidade;
		\item Suporte a milhões de usuários simultâneos;
		\item Alta capacidade de processamento;
		\item Capacidade de trabalhar com bancos de dados da ordem de milhões de registros;
		\item Tolerância a falhas de hardware e software;
		\item Facilidade de integração e interoperabilidade;
		\item Armazenamento massivo da ordem de terabytes de dados.
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Ontem}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/mainframe}
		\label{fig:mainframe}
		\newline
		Mainframe
	\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Hoje}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/server-farm}
		\label{fig:server-farm}
		\newline
		Google Server Farm
	\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Computação em nuvem}
	\begin{figure}[ht!]
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/multiple_cloud_platforms}
		\label{fig:multiple_cloud_platforms}
		\caption{Plataformas de computação em nuvem}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Dois paradigmas computacionais}
	\begin{description}
		\item[Grande Porte] Computadores com alto poder de processamento: \alert{Mainframes}
			\begin{itemize}
				\item Processamento de grande volume de informações
				\item Alto grau de confiabilidade nos dados inseridos
				\item Mainframes x Supercomputadores
				\item \alert{Difícil expansão da capacidade}
			\end{itemize}
		\item[Computação distribuída] Computadores comuns agrupados em Cluster
			\begin{itemize}
				\item ``Elasticidade'' da capacidade de processamento
				\item Dimensionamento como uma função da necessidade de carga
				\item \alert{Facilidade de expansão}
			\end{itemize}
	\end{description}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Custo x Capacidade - Grande porte}
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{../imagens/escalabilidade-escada}
		\label{fig:escalabilidade-escala}
		\caption{Evolução da carga de processamento e a utilização da computação de grande porte. \cite[p. 29]{guia-cluster}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Custo x Capacidade - Cluster}
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{../imagens/escalabilidade-curva}
		\label{fig:escalabilidade-curva}
		\caption{Evolução da carga de processamento e a utilização da solução de processamento distribuído. \cite[p. 31]{guia-cluster}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Quadro comparativo}
    \begin{table}[!htb]
        \scriptsize
        \begin{tabular}{|p{5.5cm}|p{5.5cm}|}
	        \hline
			  \multicolumn{1}{c}{\textbf{Grande Porte}} &
			  \multicolumn{1}{c}{\textbf{Computação Distribuída}} \\
			  \hline
			  \begin{itemize}
			  \item[-] Alto custo de implantação;
			  \item[-] Dependência de fornecedor único;
			  \item[-] Utilização de \emph{hardware} específico;
			  \item[-] Alto custo de manutenção;
			  \item[-] Dificuldade de redimensionamento do ambiente;
			  \item[-] Utilização parcial da capacidade de processamento;
			  \item[-] Grande custo total de propriedade;
			  \item[-] Tecnologia estabelecida no mercado.
			  \end{itemize}
			  &
			  \begin{itemize}
			  \item[-] Baixo custo de implantação;
			  \item[-] Independência de fornecedores -- facilidade de negociação;
			  \item[-] Utilização de \emph{hardware} comum -- padrão PC;
			  \item[-] Baixo custo de manutenção;
			  \item[-] Facilidade de redimensionamento do ambiente;
			  \item[-] Maximização da capacidade de processamento;
			  \item[-] Baixo custo total de propriedade;
			  \item[-] Tecnologia inovadora.
			  \end{itemize} \\ 
			 \hline
		 \end{tabular}
		 \label{tab:comparative}
		 \caption{Diferenças entre computação de grande porte e distribuída \cite[p. 33]{guia-cluster}}
    \end{table}
\end{frame}

\section{Evolução da plataforma}

\begin{frame}
    \frametitle{Computação na Internet}
    \begin{itemize}
        \item Mudanças no benchmark de performance \cite{hwang2013distributed}:
    \end{itemize}
    \begin{description}
        \item[HPC] \emph{High Performance Computing}
        \item[HTC] \emph{High Throughput Computing}
    \end{description}
    \begin{itemize}
        \item Servidores mais rápidos;
        \item Armazenamento de arquivos distribuídos;
        \item Redes de alta velocidade;
        \item Necessidade de atualização do que se entendia como \emph{data center}.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Evolução histórica}
    \begin{figure}
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/evolucao-distribuida}
		\label{fig:evolucao-distribuida}
		\caption{Panorama e evolução da computação distribuída. \cite{hwang2013distributed}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Computação centralizada}
    \begin{itemize}
        \item Todos os recursos computacionais estão fisicamente conectados;
        \item Necessidade de um Sistema Operacional para integrar todos os sistemas;
        \item Supercomputadores também são sistemas centralizados.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Computação paralela \cite{oregoncis410}}
    \begin{description}
        \item[Computador paralelo] Sistema computacional que utiliza múltiplos componentes de processamento \alert{simultaneamente}, trabalhando de maneira \alert{cooperativa} para resolver um problema computacional.
        \item[Processamento paralelo] Técnicas e tecnologias que habilitam a computação paralela.
    \end{description}
    \begin{itemize}
        \item O processamento paralelo é habilitado por diferentes camadas de tecnologia: hardware, rede, sistema operacional, bibliotecas paralelas, linguagens, compiladores, algoritmos, ferramentas...
        \item Também é considerada uma \alert{evolução} da computação serial:
        \begin{itemize}
            \item A natureza funciona de forma paralela (é o que esperamos do computador);
            \item Os problemas variam de acordo com o nível/tipo de paralelismo.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Computação distribuída}
    \begin{definition}
        A computação distribuída é a área da computação que estuda sistemas distribuídos. Um sistema distribuído consiste em múltiplos computadores autônomos, cada um com sua memória privada, comunicando através da rede. \cite{hwang2013distributed}
    \end{definition}
    \begin{itemize}
        \item Utilização de \alert{mensagens} para troca de informação;
        \item Um programa de computador rodando em um sistema distribuído é chamado de \alert{programa distribuído};
        \item Escrever programas distribuídos é praticar \alert{programação distribuída}.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Computação em nuvem}
    \begin{itemize}
        \item Na Internet os recursos podem ser centralizados ou distribuídos;
        \item É possível praticar computação paralela, distribuída ou ambos;
        \item As nuvens podem ser construídas com recursos físicos ou virtuais, de maneira centralizada ou distribuída;
        \item Outros termos: \alert{computação de utilidade} (\emph{utility computing}) ou \alert{computação de serviço} (\emph{service computing}).
        \item Palavra importante: \alert{elasticidade}.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Casos de uso}
    \begin{figure}
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/distributed-utilities}
		\label{fig:distributed-utilities}
		\caption{Casos de uso para computação distribuída. \cite{hwang2013distributed}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Hype Cicle 2010}
    \begin{figure}
		\includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/hc-emerging-tech-2010}
		\label{fig:hc-emerging-tech-2010}
		\caption{Gartner hype cicle para tecnologias emergentes de 2010}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Hype Cicle 2021}
    \begin{figure}
		\includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/v2-hc-emerging-tech-2021}
		\label{fig:v2-hc-emerging-tech-2021}
		\caption{Gartner hype cicle para tecnologias emergentes de 2022}
	\end{figure}
\end{frame}



\begin{frame}
	\begin{center}
		\textbf{OBRIGADO!!!} \\
		\textbf{PERGUNTAS???}
	\end{center}
\end{frame}

\bibliography{../computacao-distribuida}
\bibliographystyle{apalike}

\end{document}
